%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Création]{Création et suppression des utilisateurs}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{107.1}{Comptes utilisateurs}
  \titre{Fichiers concernés}\vspace*{-0.8ex}
  \begin{itemize}
  \item \fichier{/etc/passwd} et \fichier{/etc/shadow}
  \item \fichier{/etc/group} et \fichier{/etc/gshadow}
  \item \fichier{/etc/skel/}
  \item \fichier{/etc/shells}
  \end{itemize}

  \bigskip
  \titre{Commandes}\vspace*{-0.8ex}
  \begin{itemize}
  \item useradd / userdel (standard, paquet \pkg{passwd})
  \item adduser / deluser (extension Debian) + \file{/etc/adduser.conf}
  \item passwd
  \end{itemize}

  \medskip
  Création des comptes :
  \begin{itemize}
  \item manuelle : modification \fichier{/etc/passwd}, \fichier{/etc/shadow}\dots
  \item \cmd{adduser john} interactive
  \item \cmd{adduser john \dots} en ligne de commande
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{107.1}{Anatomie des fichiers de configuration}

  \titre{/etc/passwd}
  \begin{enumerate}
  \item nom de connexion de l'utilisateur (login)
  \item mot de passe chiffré (ou x $\implies$ \textbf{cf \file{shadow}})
  \item identifiant numérique de l'utilisateur (UID)
  \item identifiant numérique du groupe principal de l'utilisateur (GID)
  \item nom complet + commentaires (Gecos)
  \item répertoire personnel de l'utilisateur
  \item shell de l'utilisateur (ou \cmd{/usr/sbin/nologin})
  \end{enumerate}
\bigskip
  \titre{Compléments}
  \begin{itemize}
  \item \cmd{man 5 passwd}
  \item fichiers \file{adduser.conf} et \file {deluser.conf} (Debian) : réglages
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{107.1}{Entrée /etc/shadow 1/2}

  \titre{Structure du mot de passe}
  \begin{itemize}
  \item ex. \texttt{allegre:\$1\$RkDDTG8j\$SEpWR3cnmpwjPWAmhwReS1:...}
  \item 1. login utilisateur
  \item 2. mot de passe chiffré haché (MD5, SHA1 ...)
    \begin{enumerate}
    \item 1 = hachage MD5, 6 = SHA-512 (\cmd{man 3 crypt})
    \item Sel : valeur aléatoire différente pour chaque entrée
    \item Mot de passe chiffré (hachage cryptographique)
    \end{enumerate}
  \item 3+. 7 paramètres de validité du mot de passe (à suivre)
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Commandes liées}
  \begin{itemize}
  \item \cmd{mkpasswd}  (\pkg{whois})
  \item \cmd{pwgen}  (\pkg{pwgen})
  \item \cmd{md5sum, sha1sum, sha256sum...} (\pkg{coreutils})
    \begin{itemize}
    \item calcul des sommes de contrôle
    \item vérification (check)
    \end{itemize}

  \end{itemize}  
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{107.1}{Entrée /etc/shadow 2/2}

  \titre{Paramètres de validité du mot de passe}
  \begin{enumerate}
  \item dernier changement de mot de passe (jours depuis 1970-01-01)
  \item âge minimum du mot de passe avant changement
  \item âge maximum du mot de passe
  \item période d'avertissement (jours avant expiration)
  \item période de grâce (\textit{inactive}) (jours après expiration)
  \item fin de validité (jours depuis 1970-01-01)
  \item réservé
  \end{enumerate}
\bigskip
  \titre{Commandes et fichiers liés}
  \begin{itemize}
  \item \shell{chage -l <username>} : paramètres actifs
  \item \shell{chage [--options] <username>} : modifier les paramètres
  \item \cmd{man 5 shadow}, \cmd{man chage}
  \item module \file{pam\_unix} : application des règles shadow
  \end{itemize}
  
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{107.1}{Gestion des groupes}

  \titre{Commandes usuelles}
  \begin{enumerate}
  \item \cmd{groups <username>} : afficher l'appartenance d'un utilisateur
  \item \cmd{addgroup <groupe>} 
  \item \cmd{delgroup <groupe>}
  \item \cmd{adduser <username> <group>}
  \end{enumerate}
\bigskip
  \titre{Pour aller plus loin}
  \begin{itemize}
  \item \cmd{gpasswd} : administer /etc/group and /etc/gshadow
  \item définir un mot de passe de groupe
  \item \cmd{newgrp} changer de groupe effectif
  \item différenciation groupe effectif / groupe principal
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{107.1}{NSS (Name Service Switch)}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Origine : Sun Microsystems
    \begin{itemize}
    \item D'abord pour NIS (Network Information Services), ex. YP
    \item Puis adapté à LDAP, BDB, \dots
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Abstraction des ``bases de données'' système
    \begin{itemize}
    \item \textbf{utilisateurs} (password + shadow)
    \item groupes (groups + gshadow)
    \item hôtes (hosts)
    \item \dots
    \end{itemize}
\bigskip
  \item En pratique
    \begin{itemize}
    \item implémenté dans la libc
    \item configuration \file{/etc/nsswitch.conf} (5)
    \item commande \cmd{getent}(1)
    \item développeurs : \code{getpwent}(3) \dots
    \item auxiliaire : \code{nscd}, démon de cache NSS (optionnel)
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
%\note[item]{Notes} 
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Connexions]{Connexions}
%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{107.1+}{Supervision des connexions}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item Qui est connecté (à l'instant) ?
    \begin{itemize}
    \item \cmd{who (-a)} montrer qui est connecté
    \item \cmd{w}   montrer les utilisateurs connectés et les processus
\medskip
    \item source \file{/var/run/utmp}
    \end{description}
\bigskip
  \item Qui s'est connecté (dans le passé) ?
    \begin{itemize}
    \item \cmd{last} liste des utilisateurs dernièrement connectés 
    \item \cmd{lastb} liste des tentatives infructueuses
    \item \cmd{lastlog} dernière connexion de chacun 
\medskip
    \item \file{/var/log/wtmp} (last, écrit par \code{pam\_unix})
    \item \file{/var/log/btmp} (lastb) 
    \item \file{/var/log/lastlog} (écrit par \code{pam\_lastlog})
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{110.1}{Les sudoers - 1/2}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item Le fichier de configuration : \file{/etc/sudoers}
    \begin{itemize}
    \item des définitions d'alias (4 types)
      \begin{itemize}
      \item \code{User\_Alias} utilisateur source
      \item \code{Host\_Alias} machine hôte
      \item \code{Runas\_Alias} utilisateur/groupe cible
      \item \code{Cmnd\_Alias} commande
      \end{itemize}
    \item des autorisations :\\ U-SOURCE HOTE = (U-CIBLE : G-CIBLE) COMMANDE
      \begin{itemize}
      \item \cmd{root	ALL = (ALL:ALL) ALL}
      \item \cmd{\%grh  ALL = PRINTING, /usr/bin/adduser}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
\bigskip
	\item En pratique
	\begin{itemize}
	\item auxiliaire : \cmdl{visudo}{[-c]} modifie et vérifie le fichier \file{sudoers}
	\item documentation : \cmdl{man}{sudoers}
	\end{itemize}
%%% TODO : détailler !
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{110.1}{Les sudoers - 2/2}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item Les commandes utilisateurs :
    \begin{itemize}
    \item \cmd{sudo (-u <u-cible>) <commande>}
    \item \cmd{sudoedit <fichier>} ou \cmd{sudo -e <fichier>}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Les traces
    \begin{itemize}
    \item voir \file{/var/log/auth.log} (syslog)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{110.1}{XKCD 149  \hfill \copyright Randall Munroe, CC-BY-NC}
%%\smallskip
  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Illustrations/xkcd-149-sandwich.png}
  \end{center}

  \begin{exo}
  \item Accorder à l'utilisateur par défaut les droits de root
  \item Autoriser un groupe ``secretariat'' à créer et supprimer des comptes.
  \end{exo}
\end{frame}